\subsection{Mechanismen voor gelijktijdigheid in UNIX}

\subsubsection{Pijpen}

Een pijp is een cirkelvormige buffer waarmee 2 processen kunnen communiceren (producent/consumentmodel) $\Rightarrow$FIFO wachtrij die wordt geschreven door het ene en gelezen door het andere proces.

De pijp heeft een vaste grootte aan bytes $\Rightarrow$wil een proces meer schrijven dan erin kan of wil een proces meer bytes lezen dan erin staan $\Rightarrow$ proces wordt geblokkeerd, zoniet, dan wordt het schrijf-of leesverzoek meteen ingewilligd.

Twee soorten pijpen: benoemde(named) en naamloze(nameless) pipe: gerelateerde processen kunnen een nameless pipe gebruiken $\leftrightarrow$ processen zonder relatie kunnen alleen een benoemde pipe gebruiken.


\subsubsection{Berichten}

Bericht is een tekst dat vergezeld gaat van een type

Proces heeft een wachtrij (postvak); een ander proces stuurt een bericht naar een ander proces zijn postvak.

Dat proces kan berichten lezen, ofwel FIFO, ofwel op basis van het type

Proberen sturen naar een vol postvak $\Rightarrow$ opschorten van de zender. 

Proberen lezen uit een leeg postvak $\Rightarrow$ opschorten van het proces.

Een proces wordt NIET opgeschort wanneer het een bericht niet kan lezen.


\subsubsection{Gedeeld geheugen}

Snelste vorm van communicatie tussen processen.

Processen kunnen alleen-lezen of alleen-schrijven zijn.

Wederzijdse uitsluiting is een vereiste aangezien er niet én gelezen en tegelijkertijd geschreven mag worden of door twee processen tegelijkertijd mag geschreven worden.


\subsubsection{Semaforen}

Door het gebruik van gewone (dus geen binaire) semaforen kunnen verschillende processen tegelijkertijd worden uitgevoerd.

De kernel voert alle gevraagde bewerkingen uit op atomair niveau: geen enkel ander proces krijgt toegang tot de semafoor tot de bewerkingen gedaan zijn.


\subsubsection{Signalen}

Softwaremechanisme dat een proces informeert over asynchrone gebeurtenissen, gelijkwaardig aan interrupt maar kent geen prioriteit $\Rightarrow$ worden allemaal gelijkwaardig behandeld.

Een signaal wordt verstuurd bij een update van een veld in de procestabel van het proces waarnaar het signaal wordt verzonden.
